@proceedings{TALN:2021,
    editor = "Denis, Pascal and Grabar, Natalia and Fraisse, Amel and Cardon, R\'emi and Jacquemin, Bernard and Kergosien, Eric and Balvet, Antonio",
    title = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021"
}


@inproceedings{Petit-Corro:TALN:2021,
    author = "Petit, Alban and Corro, Caio",
    title = "Auto-encodeurs variationnels : contrecarrer le probl\`eme de posterior collapse gr\^ace \`a la r\'egularisation du d\'ecodeur",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-9",
    note = "Variational auto-encoders : prevent posterior collapse via decoder regularization",
    abstract = "Les auto-encodeurs variationnels sont des mod\`eles g\'en\'eratifs utiles pour apprendre des repr\'esentations latentes. En pratique, lorsqu'ils sont supervis\'es pour des t\^aches de g\'en\'eration de textes, ils ont tendance \`a ignorer les variables latentes lors du d\'ecodage. Nous proposons une nouvelle m\'ethode de r\'egularisation fond\'ee sur le dropout {\guillemotleft} fraternel {\guillemotright} pour encourager l'utilisation de ces variables latentes. Nous \'evaluons notre approche sur plusieurs jeux de donn\'ees et observons des am\'eliorations dans toutes les configurations test\'ees.",
    keywords = "auto-encodeurs variationnels, r\'egularisation, g\'en\'eration automatique de textes.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/22.pdf"
}


@inproceedings{Wisniewski-Zhou-Ballier-Yvon:TALN:2021,
    author = "Wisniewski, Guillaume and Zhou, Lichao and Ballier, Nicolas and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Biais de genre dans un syst\`eme de traduction automatiqueneuronale : une \'etude pr\'eliminaire",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "10-24",
    note = "Gender Bias in Neural Translation : a preliminary study ",
    abstract = "Cet article pr\'esente les premiers r\'esultats d'une \'etude en cours sur les biais de genre dans les corpus d'entra{\^\i}nements et dans les syst\`emes de traduction neuronale. Nous \'etudions en particulier un corpus minimal et contr\^ol\'e pour mesurer l'intensit\'e de ces biais dans les deux directions anglais-fran\c{c}ais et fran\c{c}ais-anglais ; ce cadre contr\^ol\'e nous permet \'egalement d'analyser les repr\'esentations internes manipul\'ees par le syst\`eme pour r\'ealiser ses pr\'edictions lexicales, ainsi que de formuler des hypoth\`eses sur la mani\`ere dont ce biais se distribue dans les repr\'esentations du syst\`eme.",
    keywords = "biais de genre, traduction automatique neuronale, \'evaluation diagnostique en TAL.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/38.pdf"
}


@inproceedings{Ferret:TALN:2021,
    author = "Ferret, Olivier",
    title = "Exploration des relations s\'emantiques sous-jacentes aux plongements contextuels de mots",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "25-35",
    note = "Exploring semantic relations underlying contextual word embeddings",
    abstract = "De nombreuses \'etudes ont r\'ecemment \'et\'e r\'ealis\'ees pour \'etudier les propri\'et\'es des mod\`eles de langue contextuels mais, de mani\`ere surprenante, seules quelques-unes d'entre elles se concentrent sur les propri\'et\'es de ces mod\`eles en termes de similarit\'e s\'emantique. Dans cet article, nous proposons d'abord, en nous appuyant sur le principe distributionnel de substituabilit\'e, une m\'ethode permettant d'utiliser ces mod\`eles pour ordonner un ensemble de mots cibles en fonction de leur similarit\'e avec un mot source. Nous appliquons d'abord cette m\'ethode pour l'anglais comme m\'ecanisme de sondage pour explorer les propri\'et\'es s\'emantiques des mod\`eles ELMo et BERT du point de vue des relations paradigmatiques de WordNet et dans le contexte contr\^ol\'e du corpus SemCor. Dans un second temps, nous la transposons \`a l'\'etude des diff\'erences entre ces mod\`eles contextuels et un mod\`ele de plongement statique.",
    keywords = "Mod\`eles de langue contextuels, s\'emantique distributionnelle, relations s\'emantiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/145.pdf"
}


@inproceedings{Claveau-Chaffin-Kijak:TALN:2021,
    author = "Claveau, Vincent and Chaffin, Antoine and Kijak, Ewa",
    title = "La g\'en\'eration de textes artificiels en substitution ou en compl\'ement de donn\'ees d'apprentissage",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "36-48",
    note = "Generating artificial texts as substitution or complement of training data ",
    abstract = "La qualit\'e des textes g\'en\'er\'es artificiellement s'est consid\'erablement am\'elior\'ee avec l'apparition des transformers. La question d'utiliser ces mod\`eles pour augmenter les donn\'ees d'apprentissage pour des t\^aches d'apprentissage supervis\'e se pose naturellement. Dans cet article, cette question est explor\'ee sous 3 aspects : (i) les donn\'ees artificielles sont-elles un compl\'ement efficace ? (ii) peuvent-elles remplacer les donn\'ees d'origines quand ces derni\`eres ne peuvent pas \^etre distribu\'ees, par exemple pour des raisons de confidentialit\'e ? (iii) peuvent-elles am\'eliorer l'explicabilit\'e des classifieurs ? Diff\'erentes exp\'eriences sont men\'ees sur une t\^ache de classification en utilisant des donn\'ees g\'en\'er\'ees artificiellement en adaptant des mod\`eles GPT-2. Les r\'esultats montrent que les donn\'ees artificielles ne sont pas encore suffisamment bonnes et n\'ecessitent un pr\'e-traitement pour am\'eliorer significativement les performances. Nous montrons que les approches sac-de-mots b\'en\'eficient le plus de telles augmentations de donn\'ees.",
    keywords = "G\'en\'eration de textes, augmentation de donn\'ees, classification.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/41.pdf"
}


@inproceedings{Atmani-Lafourcade:TALN:2021,
    author = "Atmani, Massinissa and Lafourcade, Mathieu",
    title = "Open Information Extraction: Approche Supervis\'ee et Syntaxique pour le Fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "49-62",
    note = "Supervised Syntactic Approach for French Open Information Extraction",
    abstract = "L' Open Information Extraction, est un paradigme d'extraction con\c{c}u pour g\'erer l'adaptation de domaine, la principale difficult\'e des approches traditionnelles pour l'extraction d'informations. Cependant, la plupart des approches se concentrent sur l'anglais. Ainsi, nous proposons une approche supervis\'ee pour l'OpenIE pour le fran\c{c}ais, nous d\'eveloppons \'egalement un corpus d'entra{\^\i}nement et un r\'ef\'erentiel d'\'evaluation. Nous proposons un nouveau mod\`ele bas\'e en deux \'etapes pour l'\'etiquetage de s\'equence, qui identifie d'abord tous les arguments de la relation avant de les \'etiqueter. Les exp\'erimentations montrent non seulement que l'approche que nous proposons obtient les meilleurs r\'esultats, mais aussi que l'\'etat de l'art actuel n'est pas assez robuste pour s'adapter \`a un domaine diff\'erent du domaine du corpus d'entra{\^\i}nement.",
    keywords = "Extraction d'information, Apprentissage machine, Syntaxe.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/1.pdf"
}


@inproceedings{Bourgeade-Muller-Van-de-Cruys:TALN:2021,
    author = "Bourgeade, Tom and Muller, Philippe and Van de Cruys, Tim",
    title = "Plongements Interpr\'etables pour la D\'etection de Biais Cach\'es",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "63-79",
    note = "Interpretable Embeddings for Hidden Biases Detection",
    abstract = "De nombreuses t\^aches s\'emantiques en TAL font usage de donn\'ees collect\'ees de mani\`ere semiautomatique, ce qui est souvent source d'artefacts ind\'esirables qui peuvent affecter n\'egativement les mod\`eles entra{\^\i}n\'es sur celles-ci. Avec l'\'evolution plus r\'ecente vers des mod\`eles \`a usage g\'en\'erique pr\'e-entra{\^\i}n\'es plus complexes, et moins interpr\'etables, ces biais peuvent conduire \`a l'int\'egration de corr\'elations ind\'esirables dans des applications utilisateurs. R\'ecemment, quelques m\'ethodes ont \'et\'e propos\'ees pour entra{\^\i}ner des plongements de mots avec une meilleure interpr\'etabilit\'e. Nous proposons une m\'ethode simple qui exploite ces repr\'esentations pour d\'etecter de mani\`ere pr\'eventive des corr\'elations lexicales faciles \`a apprendre, dans divers jeux de donn\'ees. Nous \'evaluons \`a cette fin quelques mod\`eles de plongements interpr\'etables populaires pour l'anglais, en utilisant \`a la fois une \'evaluation intrins\`eque, et un ensemble de t\^aches s\'emantiques en aval, et nous utilisons la qualit\'e interpr\'etable des plongements afin de diagnostiquer des biais potentiels dans les jeux de donn\'ees associ\'es.",
    keywords = "Interpr\'etabilit\'e, Plongements lexicaux, Biais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/24.pdf"
}


@inproceedings{Montariol-Allauzen:TALN:2021,
    author = "Montariol, Syrielle and Allauzen, Alexandre",
    title = "Transport Optimal pour le Changement S\'emantique \`a partir de Plongements Contextualis\'es",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "80-89",
    note = "Optimal Transport for Semantic Change Detection using Contextualised Embeddings ",
    abstract = "Plusieurs m\'ethodes de d\'etection des changements s\'emantiques utilisant des plongements lexicaux contextualis\'es sont apparues r\'ecemment. Elles permettent une analyse fine du changement d'usage des mots, en agr\'egeant les plongements contextualis\'es en clusters qui refl\`etent les diff\'erents usages d'un mot. Nous proposons une nouvelle m\'ethode bas\'ee sur le transport optimal. Nous l'\'evaluons sur plusieurs corpus annot\'es, montrant un gain de pr\'ecision par rapport aux autres m\'ethodes utilisant des plongements contextualis\'es, et l'illustrons sur un corpus d'articles de journaux.",
    keywords = "Changement s\'emantique, Transport optimal, Plongements contextualis\'es.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/25.pdf"
}


@inproceedings{Buet-Yvon:TALN:2021,
    author = "Buet, Fran\c{c}ois and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Vers la production automatique de sous-titres adapt\'es \`a l'affichage",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "90-103",
    note = "Towards automatic adapted monolingual captioning",
    abstract = "Une fa\c{c}on de r\'ealiser un sous-titrage automatique monolingue est d'associer un syst\`eme de reconnaissance de parole avec un mod\`ele de traduction de la transcription vers les sous-titres. La t\^ache de {\guillemotleft} traduction {\guillemotright} est d\'elicate dans la mesure o\`u elle doit op\'erer une simplification et une compression du texte, respecter des normes li\'ees \`a l'affichage, tout en composant avec les erreurs issues de la reconnaissance vocale. Une difficult\'e suppl\'ementaire est la relative raret\'e des corpus mettant en parall\`ele transcription automatique et sous-titres sont relativement rares. Nous d\'ecrivons ici un nouveau corpus en cours de constitution et nous exp\'erimentons l'utilisation de m\'ethodes de contr\^ole plus ou moins direct de la longueur des phrases engendr\'ees, afin d'am\'eliorer leur qualit\'e du point de vue linguistique et normatif.",
    keywords = "Sous-titrage automatique, simplification de textes, traduction automatique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/31.pdf"
}


@inproceedings{Grobol-Crabbe:TALN:2021,
    author = {Grobol, Lo{\"\i}c and Crabb\'e, Benoit},
    title = "Analyse en d\'ependances du fran\c{c}ais avec des plongements contextualis\'es",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-9",
    note = "French dependency parsing with contextualized embeddings",
    abstract = "Cet article pr\'esente un analyseur syntaxique en d\'ependances pour le fran\c{c}ais qui se compare favorablement \`a l'\'etat de l'art sur la plupart des corpus de r\'ef\'erence. L'analyseur s'appuie sur de riches repr\'esentations lexicales issues notamment de BERT et de FASTTEXT. On remarque que les repr\'esentations lexicales produites par FLAUBERT ont un caract\`ere auto-suffisant pour r\'ealiser la t\^ache d'analyse syntaxique de mani\`ere optimale.",
    keywords = "Analyse syntaxique en d\'ependances du fran\c{c}ais, BERT, FastText.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/33.pdf"
}


@inproceedings{Wang-Daille-Hathout:TALN:2021,
    author = "Wang, Yizhe and Daille, B\'eatrice and Hathout, Nabil",
    title = "Caract\'erisation des relations s\'emantiques entre termes multi-mots fond\'ee sur l'analogie",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "10-19",
    note = "Semantic relations recognition between multi-word terms by means of analogy ",
    abstract = "La terminologie d'un domaine rend compte de la structure du domaine gr\^ace aux relations entre ses termes. Dans cet article, nous nous int\'eressons \`a la caract\'erisation des relations terminologiques qui existent entre termes multi-mots (MWT) dans les espaces vectoriels distributionnels. Nous avons constitu\'e un jeu de donn\'ees compos\'e de MWT en fran\c{c}ais du domaine de l'environnement, reli\'es par des relations s\'emantiques lexicales. Nous pr\'esentons une exp\'erience dans laquelle ces relations s\'emantiques entre MWT sont caract\'eris\'ees au moyen de l'analogie. Les r\'esultats obtenus permettent d'envisager un processus automatique pour aider \`a la structuration des terminologies.",
    keywords = "relations terminologiques, termes multi-mots, analogie, projection s\'emantique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/21.pdf"
}


@inproceedings{Mboning-Wandji:TALN:2021,
    author = "Mboning, Elvis and Wandji, Ornella",
    title = "Construire des ressources collaboratives pour les langues peu dot\'ees: une mod\'elisation orient\'ee communaut\'e",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "20-28",
    note = "Building collaborative resources for poorly endowed languages : community-oriented modeling ",
    abstract = "Les applications du traitement automatique des langues (TAL) nourrissent aujourd'hui une bonne partie des langues indo-europ\'eennes en raison des corpus linguistiques de qualit\'e disponibles en grande quantit\'e et vari\'et\'e. Les corpus de donn\'ees open sources en langues africaines \'etant quasi inexistants, comment arrimer les avanc\'ees du TAL \`a ces langues peu dot\'ees ? Dans cet article, nous examinons le probl\`eme de construction des ressources lexicographiques pour les langues peu dot\'ees. Nous souhaitons introduire un mod\`ele de construction des ressources lexicographiques en exploitant les comp\'etences socio-linguistiques des communaut\'es linguistiques locales. Au fil des sections, nous pr\'esenterons le nouveau mod\`ele de codification des dictionnaires issue de cette mod\'elisation orient\'ee communaut\'e.",
    keywords = "Langues africaines, lexicographie \'electronique, NTeALan, mod\`ele collaboratif, graphe, mod\`ele bas\'e sur la communaut\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/46.pdf"
}


@inproceedings{Popa-Havard-Coavoux-Gaussier-Besacier:TALN:2021,
    author = "Popa, Diana Nicoleta and Havard, William N. and Coavoux, Maximin and Gaussier, Eric and Besacier, Laurent",
    title = "Contribution d'informations syntaxiques aux capacit\'es de g\'en\'eralisation compositionelle des mod\`eles seq2seq convolutifs",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "29-36",
    note = "Assessing the Contribution of Syntactic Information for Compositional Generalization of seq2seq Convolutional Networks",
    abstract = "Les mod\`eles neuronaux de type seq2seq manifestent d'\'etonnantes capacit\'es de pr\'ediction quand ils sont entra{\^\i}n\'es sur des donn\'ees de taille suffisante. Cependant, ils \'echouent \`a g\'en\'eraliser de mani\`ere satisfaisante quand la t\^ache implique d'apprendre et de r\'eutiliser des r\`egles syst\'ematiques de composition et non d'apprendre simplement par imitation des exemples d'entra{\^\i}nement. Le jeu de donn\'ees SCAN, constitu\'e d'un ensemble de commandes en langage naturel associ\'ees \`a des s\'equences d'action, a \'et\'e sp\'ecifiquement con\c{c}u pour \'evaluer les capacit\'es des r\'eseaux de neurones \`a apprendre ce type de g\'en\'eralisation compositionnelle. Dans cet article, nous nous proposons d'\'etudier la contribution d'informations syntaxiques sur les capacit\'es de g\'en\'eralisation compositionnelle des r\'eseaux de neurones seq2seq convolutifs.",
    keywords = "Compositionnalit\'e, mod\`ele convolutionnel seq2seq, jeux de donn\'ees SCAN.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/28.pdf"
}


@inproceedings{Schaub-Hudecek-Stancl-Dusek-Paroubek:TALN:2021,
    author = "Schaub, L\'eon-Paul and Hudecek, Vojtech and Stancl, Daniel and Dusek, Ondrej and Paroubek, Patrick",
    title = "D\'efinition et d\'etection des incoh\'erences du syst\`eme dans les dialogues orient\'es t\^ache.",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "37-47",
    note = "We present experiments on automatically detecting inconsistent behavior of task-oriented dialogue systems from the context",
    abstract = "D\'efinition et d\'etection des incoh\'erences du syst\`eme dans les dialogues orient\'es t\^ache. Nous pr\'esentons des exp\'eriences sur la d\'etection automatique des comportements incoh\'erents des syst\`emes de dialogues orient\'es t\^ache \`a partir du contexte. Nous enrichissons les donn\'ees bAbI/DSTC2 (Bordes et al., 2017) avec une annotation automatique des incoh\'erences de dialogue, et nous d\'emontrons que les incoh\'erences sont en corr\'elation avec les dialogues rat\'es. Nous supposons que l'utilisation d'un historique de dialogue limit\'e et la pr\'ediction du prochain tour de l'utilisateur peuvent am\'eliorer la classification des incoh\'erences. Si les deux hypoth\`eses sont confirm\'ees pour un mod\`ele de dialogue bas\'e sur les r\'eseaux de m\'emoire, elles ne le sont pas pour un entra{\^\i}nement bas\'e sur le mod\`ele de langage GPT-2, qui b\'en\'eficie le plus de l'utilisation de l'historique complet du dialogue et obtient un score de pr\'ecision de 0,99.",
    keywords = "syst\`eme de dialogue orient\'e-t\^ache, incoh\'erences, mod\`ele utilisateur, apprentissage  automatique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/32.pdf"
}


@inproceedings{Holgado-Lavrentiev-Constant:TALN:2021,
    author = "Holgado, Cristina and Lavrentiev, Alexei and Constant, Mathieu",
    title = "\'Evaluation de m\'ethodes et d'outils pour la lemmatisation automatique du fran\c{c}ais m\'edi\'eval",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "48-56",
    note = "Evaluation of methods and tools for automatic lemmatization in Old French",
    abstract = "Pour les langues historiques non stabilis\'ees comme le fran\c{c}ais m\'edi\'eval, la lemmatisation automatique pr\'esente toujours des d\'efis, car cette langue conna{\^\i}t une forte variation graphique. Dans cet article, nous dressons un \'etat des lieux de la lemmatisation automatique pour cette langue en comparant les performances de quatre lemmatiseurs existants sur un m\^eme jeu de donn\'ees. L'objectif est d'\'evaluer o\`u se situent les nouvelles techniques de l'apprentissage automatique par rapport aux techniques plus traditionnelles s'appuyant sur des syst\`emes de r\`egles et lexiques, en particulier pour la pr\'ediction des mots inconnus.",
    keywords = "lemmatisation, \'etiquetage morphosyntaxique, linguistique historique, fran\c{c}ais  m\'edi\'eval.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/44.pdf"
}


@inproceedings{Gosset-Billami-Lafourcade-Bortolaso-Derras:TALN:2021,
    author = "Gosset, Camille and Billami, Mokhtar Boumedyen and Lafourcade, Mathieu and Bortolaso, Christophe and Derras, Mustapha",
    title = "Extraction automatique de relations s\'emantiques d'hyperonymie et d'hyponymie dans un corpus m\'etier",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "57-65",
    note = "Automatic extraction of hypernym and hyponym relations in a professional corpus",
    abstract = "Nous nous int\'eressons dans cet article \`a l'extraction automatique de relations s\'emantiques d'hyperonymie et d'hyponymie \`a partir d'un corpus de sp\'ecialit\'es m\'etier. Le corpus regroupe des ouvrages et articles en fran\c{c}ais d'expertise juridique et a \'et\'e partiellement annot\'e en termes-cl\'es par des experts. Nous pr\'etraitons ces annotations afin de pouvoir les retrouver dans ce corpus et obtenir un concept g\'en\'eral pour extraire les relations entre ces termes. Nous d\'ecrivons une \'etude exp\'erimentale qui compare plusieurs m\'ethodes de classification appliqu\'ees sur des vecteurs de relations construits \`a partir d'un mod\`ele Word2Vec. Nous comparons les r\'esultats obtenus gr\^ace \`a un jeu de donn\'ees construit \`a partir de relations d'hyperonymie tir\'ees d'un r\'eseau lexico-s\'emantique fran\c{c}ais que nous inversons pour obtenir les relations d'hyponymie. Nos r\'esultats montrent que nous obtenons une classification pouvant atteindre un taux d'exactitude de 92 \\%.",
    keywords = "Extraction de relations d'hyperonymie et d'hyponymie, Word2Vec, r\'eseau lexicos\'emantique, apprentissage automatique, classification.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/16.pdf"
}


@inproceedings{Saint-Joanis-Silberztein:TALN:2021,
    author = "Saint-Joanis, Olena and Silberztein, Max",
    title = "Formalisation de la relation entre les verbes imperfectifs et perfectifs en ukrainien",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "66-73",
    note = "In the Slavic linguistic tradition, perfective and imperfective forms of verbs are traditionally entered independently in dictionaries",
    abstract = "Dans la tradition linguistique slave, les formes perfectives et imperfectives des verbes sont traditionnellement inscrites s\'epar\'ement dans les dictionnaires. Cependant, il existe de forts liens morphologiques et s\'emantiques entre les deux formes verbales. Nous pr\'esentons une formalisation qui nous a permis de lier les deux formes. Nous avons construit un dictionnaire \'electronique qui contient plus de 13 000 entr\'ees verbales associ\'ees \`a plus de 300 paradigmes morphologiques, qui peut \^etre utilis\'e pour automatiquement lemmatiser les formes verbales dans les textes ukrainiens et relier les formes perfectives et imperfectives.",
    keywords = "formalisation, couple aspectuel, ukrainien, verbe, imperfectif, perfectif",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/18.pdf"
}


@inproceedings{Boros-Besancon-Ferret-Grau:TALN:2021,
    author = "Boros, Emanuela and Besan\c{c}on, Romaric and Ferret, Olivier and Grau, Brigitte",
    title = "Int\'er\^et des mod\`eles de caract\`eres pour la d\'etection d'\'ev\'enements",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "74-83",
    note = "The interest of character-level models for event detection",
    abstract = "Cet article aborde la t\^ache de d\'etection d'\'ev\'enements, visant \`a identifier et cat\'egoriser les mentions d'\'ev\'enements dans les textes. Une des difficult\'es de cette t\^ache est le probl\`eme des mentions d'\'ev\'enements correspondant \`a des mots mal orthographi\'es, tr\`es sp\'ecifiques ou hors vocabulaire. Pour analyser l'impact de leur prise en compte par le biais de mod\`eles de caract\`eres, nous proposons d'int\'egrer des plongements de caract\`eres, qui peuvent capturer des informations morphologiques et de forme sur les mots, \`a un mod\`ele convolutif pour la d\'etection d'\'ev\'enements. Plus pr\'ecis\'ement, nous \'evaluons deux strat\'egies pour r\'ealiser une telle int\'egration et montrons qu'une approche de fusion tardive surpasse \`a la fois une approche de fusion pr\'ecoce et des mod\`eles int\'egrant des informations sur les caract\`eres ou les sous-mots tels que ELMo ou BERT.",
    keywords = "Extraction d'information, \'ev\'enements, plongements lexicaux.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/148.pdf"
}


@inproceedings{Hamalainen-Partanen-Alnajjar:TALN:2021,
    author = {H\"am\"al\"ainen, Mika and Partanen, Niko and Alnajjar, Khalid},
    title = "Lemmatization of Historical Old Literary Finnish Texts in Modern Orthography",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "84-93",
    note = "Les textes \'ecrits en vieux finnois litt\'eraire repr\'esentent la premi\`ere \oe uvre litt\'eraire jamais \'ecrite en finnois \`a partir du XVIe si\`ecle",
    abstract = "Texts written in Old Literary Finnish represent the first literary work ever written in Finnish starting from the 16th century. There have been several projects in Finland that have digitized old publications and made them available for research use. However, using modern NLP methods in such data poses great challenges. In this paper we propose an approach for simultaneously normalizing and lemmatizing Old Literary Finnish into modern spelling. Our best model reaches to 96.3\\% accuracy in texts written by Agricola and 87.7\\% accuracy in other contemporary out-of-domain text. Our method has been made freely available on Zenodo and Github.",
    keywords = "historical data, normalization, lemmatization.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/47.pdf"
}


@inproceedings{Guibon-Labeau-Flamein-Lefeuvre-Clavel:TALN:2021,
    author = {Guibon, Ga\"el and Labeau, Matthieu and Flamein, H\'el\`ene and Lefeuvre, Luce and Clavel, Chlo\'e},
    title = "M\'eta-apprentissage : classification de messages en cat\'egories \'emotionnelles inconnues en entra{\^\i}nement",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "94-103",
    note = "Meta-learning : Classifying Messages into Unseen Emotional Categories",
    abstract = "Dans cet article nous reproduisons un sc\'enario d'apprentissage selon lequel les donn\'ees cibles ne sont pas accessibles et seules des donn\'ees connexes le sont. Nous utilisons une approche par m\'eta-apprentissage afin de d\'eterminer si les m\'eta-informations apprises \`a partir de messages issus de m\'edias sociaux, finement annot\'es en \'emotions, peuvent produire de bonnes performances une fois utilis\'ees sur des messages issus de conversations, \'etiquet\'es en \'emotions avec une granularit\'e diff\'erente. Nous mettons \`a profit l'apprentissage sur quelques exemples (few-shot learning) pour la mise en place de ce sc\'enario. Cette approche se montre efficace pour capturer les m\'eta-informations d'un jeu d'\'etiquettes \'emotionnelles pour pr\'edire des \'etiquettes jusqu'alors inconnues au mod\`ele. Bien que le fait de varier le type de donn\'ees engendre une baisse de performance, notre approche par m\'eta-apprentissage atteint des r\'esultats d\'ecents compar\'es au r\'ef\'erentiel d'apprentissage supervis\'e.",
    keywords = "classification en \'emotions, m\'eta-apprentissage, apprentissage sur peu d'exemples.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/119.pdf"
}


@inproceedings{Metheniti-van-de-Cruys-Hathout:TALN:2021,
    author = "Metheniti, Eleni and van de Cruys, Tim and Hathout, Nabil",
    title = "Pr\'edire l'aspect linguistique en anglais au moyen de transformers",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "104-113",
    note = "Classifying Linguistic Aspect in English with Transformers ",
    abstract = "L'aspect du verbe d\'ecrit la mani\`ere dont une action, un \'ev\'enement ou un \'etat exprim\'e par un verbe est li\'e au temps ; la t\'elicit\'e est la propri\'et\'e d'un syntagme verbal qui pr\'esente une action ou un \'ev\'enement comme \'etant men\'e \`a son terme ; la dur\'ee distingue les verbes qui expriment une action (dynamique) ou un \'etat (statique). Ces caract\'eristiques essentielles \`a l'interpr\'etation du langage naturel, sont \'egalement difficiles \`a annoter et \`a identifier par les m\'ethodes de TAL. Dans ce travail, nous estimons la capacit\'e de diff\'erents mod\`eles de type transformers pr\'e-entra{\^\i}n\'es (BERT, RoBERTa, XLNet, ALBERT) \`a pr\'edire la t\'elicit\'e et la dur\'ee. Nos r\'esultats montrent que BERT est le plus performant sur les deux t\^aches, tandis que les mod\`eles XLNet et ALBERT sont les plus faibles. Par ailleurs, les performances de la plupart des mod\`eles sont am\'elior\'ees lorsqu'on leur fournit en plus la position des verbes. Globalement, notre \'etude \'etablit que les mod\`eles de type transformers captent en grande partie la t\'elicit\'e et la dur\'ee.",
    keywords = "transformers, apprentissage automatique, aspect lexical, t\'elicit\'e, dur\'ee.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/37.pdf"
}


@inproceedings{Romdhane-Cabrio-Villata:TALN:2021,
    author = "Romdhane, Mohamed-Amine and Cabrio, Elena and Villata, Serena",
    title = "Sifting French Tweets to Investigate the Impact of Covid-19 in Triggering Intense Anxiety",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "114-121",
    note = "Les r\'eseaux sociaux peuvent \^etre exploit\'es pour comprendre les sentiments et les \'emotions des personnes en temps r\'eel et cibler les messages de sant\'e publique en fonction de l'int\'er\^et et des \'emotions des utilisateurs",
    abstract = "Sifting French Tweets to Investigate the Impact of Covid-19 in Triggering Intense Anxiety. Social media can be leveraged to understand public sentiment and feelings in real-time, and target public health messages based on user interests and emotions. In this paper, we investigate the impact of the COVID-19 pandemic in triggering intense anxiety, relying on messages exchanged on Twitter. More specifically, we provide : i) a quantitative and qualitative analysis of a corpus of tweets in French related to coronavirus, and ii) a pipeline approach (a filtering mechanism followed by Neural Network methods) to satisfactory classify messages expressing intense anxiety on social media, considering the role played by emotions.",
    keywords = "intense anxiety detection, COVID-19, Twitter data, machine learning, deep learning.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/15.pdf"
}


@inproceedings{Akhmouch-Bouanani-Dias-Moreno:TALN:2021,
    author = {Akhmouch, Houssam and Bouanani, Hamza and Dias, Ga\"el and Moreno, Jose G.},
    title = "Strat\'egie Multit\^ache pour la Classification Multiclasse",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "122-131",
    note = "A Multitask Strategy for Multiclass Classification",
    abstract = "Nous proposons une id\'ee originale pour exploiter les relations entre les classes dans les probl\`emes multiclasses. Nous d\'efinissons deux architectures multit\^aches de type one-vs-rest qui combinent des ensembles de classifieurs appris dans une configuration multit\^ache en utilisant des r\'eseaux de neurones. Les exp\'eriences men\'ees sur six jeux de donn\'ees pour la classification des sentiments, des \'emotions, des th\'ematiques et des relations lexico-s\'emantiques montrent que nos architectures am\'eliorent constamment les performances par rapport aux strat\'egies de l'\'etat de l'art de type one-vsrest et concurrencent fortement les autres strat\'egies multiclasses.",
    keywords = "classification multit\^ache, classification multiclasse, classification de textes, classifi-  cation de relations lexico-s\'emantiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/103.pdf"
}


@inproceedings{Mekki-Battistelli-Bechet-Lecorve:TALN:2021,
    author = "Mekki, Jade and Battistelli, Delphine and B\'echet, Nicolas and Lecorv\'e, Gw\'enol\'e",
    title = "TREMoLo : un corpus multi-\'etiquettes de tweets en fran\c{c}ais pour la caract\'erisation des registres de langue",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "132-140",
    note = "TREMoLo : a Multi-Label Corpus of French Tweets for Language Register Characterization",
    abstract = "Des registres tels que familier, courant et soutenu sont un ph\'enom\`ene imm\'ediatement perceptible par tout locuteur d'une langue. Ils restent encore peu \'etudi\'es en traitement des langues (TAL), en particulier en dehors de l'anglais. Cet article pr\'esente un large corpus de tweets en fran\c{c}ais annot\'es en registres de langue. L'annotation int\`egre des marqueurs propres \`a ce type de textes (tels que les \'emotic\^ones ou les hashtags) et habituellement \'evinc\'es dans les travaux en TAL. \`A partir d'une graine annot\'ee manuellement en proportion d'appartenance aux registres, un classifieur de type CamemBERT est appris et appliqu\'e sur un large ensemble de tweets. Le corpus annot\'e en r\'esultant compte 228 505 tweets pour un total de 6 millions de mots. Des premi\`eres analyses statistiques sont men\'ees et permettent de conclure \`a la qualit\'e du corpus pr\'esent\'e. Le corpus ainsi que son guide d'annotation sont mis \`a la disposition de la communaut\'e scientifique.",
    keywords = "registres de langue, CamemBERT, corpus annot\'e, tweets.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/136.pdf"
}


@inproceedings{Simoulin-Crabbe:TALN:2021,
    author = "Simoulin, Antoine and Crabb\'e, Benoit",
    title = "Un mod\`ele Transformer G\'en\'eratif Pr\'e-entrain\'e pour le \\_\\_\\_\\_\\_\\_ fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "141-150",
    note = "Generative Pre-trained Transformer in \\_\\_\\_\\_\\_\\_ (French)  We introduce a French adaptation from the well-known GPT model",
    abstract = "Nous proposons une adaptation en fran\c{c}ais du fameux mod\`ele Generative Pre-trained Transformer (GPT). Ce dernier appartient \`a la cat\'egorie des architectures transformers qui ont significativement transform\'e les m\'ethodes de traitement automatique du langage. Ces architectures sont en particulier pr\'e-entra{\^\i}n\'ees sur des t\^aches auto-supervis\'ees et sont ainsi sp\'ecifiques pour une langue donn\'ee. Si certaines sont disponibles en fran\c{c}ais, la plupart se d\'eclinent avant tout en anglais. GPT est particuli\`erement efficace pour les t\^aches de g\'en\'eration de texte. Par ailleurs, il est possible de l'appliquer \`a de nombreux cas d'usages. Ses propri\'et\'es g\'en\'eratives singuli\`eres permettent de l'utiliser dans des conditions originales comme l'apprentissage sans exemple qui ne suppose aucune mise \`a jour des poids du mod\`ele, ou modification de l'architecture.",
    keywords = "GPT, G\'en\'eratif, Transformer, Pr\'e-entra{\^\i}n\'e, fran\c{c}ais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/7.pdf"
}


@inproceedings{Jung-Kang-Eshkol-Taravella:TALN:2021,
    author = "Jung Kang, Hyun and Eshkol-Taravella, Iris",
    title = "Une \'etude des avis en ligne : g\'en\'eralisabilit\'e d'un mod\`ele d'\'evaluation",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles courts",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "151-158",
    note = "A Study of Online Reviews : Generalizability of the Evaluation Model",
    abstract = "Ce travail se situe dans la continuit\'e de nos travaux ant\'erieurs proposant le mod\`ele d'\'evaluation portant sur des avis en ligne sur des restaurants. Le mod\`ele est compos\'e de quatre cat\'egories : l'opinion (positive, n\'egative, mixte), la suggestion, l'intention et la description. Cet article vise \`a tester la g\'en\'eralisabilit\'e du mod\`ele en l'appliquant sur deux corpus suppl\'ementaires : un corpus relevant d'un autre domaine (celui de l'h\^otellerie) et un corpus \'ecrit dans une autre langue (le cor\'een). Nous avons pr\'esent\'e l'annotation manuelle et la d\'etection automatique de ces cat\'egories en nous appuyant sur diff\'erents mod\`eles de l'apprentissage de surface (SVM) et l'apprentissage profond (LSTM).",
    keywords = "fouille d'opinion, avis en ligne, classification supervis\'ee, g\'en\'eralisabilit\'e, cor\'een.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/11.pdf"
}


@inproceedings{Mayer-Cabrio-Villata:TALN:2021,
    author = "Mayer, Tobias and Cabrio, Elena and Villata, Serena",
    title = "Extraction d'arguments bas\'ee sur les transformateurs pour des applications dans le domaine de la sant\'e",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-3",
    note = "Transformer-based Argument Mining for Healthcare Applications",
    abstract = "Nous pr\'esentons des r\'esum\'es en fran\c{c}ais et en anglais de l'article (Mayer et al., 2020) pr\'esent\'e \`a la conf\'erence 24th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI-2020) en 2020.",
    keywords = "extraction d'arguments, essais contr\^ol\'es randomis\'es, PICO, prise de d\'ecision fond\'ee  sur des donn\'ees probantes.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/205.pdf"
}


@inproceedings{Bernard:TALN:2021,
    author = "Bernard, Timoth\'ee",
    title = "Int\'egration de t\^aches: \'etiquetage morpho-syntaxique, analyse syntaxique et analyse s\'emantique trait\'es comme une t\^ache unique",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "4-5",
    note = "Multiple Tasks Integration: Tagging, Syntactic and Semantic Parsing as a Single Task ",
    abstract = "Nous pr\'esentons des r\'esum\'es en fran\c{c}ais et en anglais de l'article (Bernard, 2021), pr\'esent\'e lors de la conf\'erence 16th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics (EACL 2021). L'article d\'ecrit l'int\'egration de t\^aches, un ensemble de principes orthogonaux au partage de param\`etres dont le but est de maximiser l'interaction entre diff\'erentes t\^aches. L'int\'egration de t\^aches est illustr\'ee avec un syst\`eme analysant de mani\`ere jointe les niveaux morpho-syntaxiques, syntaxiques et s\'emantiques. La strat\'egie adopt\'ee par ce syst\`eme, entra{\^\i}n\'e par renforcement, est aussi analys\'ee.",
    keywords = "analyse s\'emantique, analyse syntaxique, \'etiquetage morpho-syntaxique, apprentis-  sage multi-t\^ache, apprentissage par renforcement.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/227.pdf"
}


@inproceedings{Epure-Salha-Galvan-Moussallam-Hennequin:TALN:2021,
    author = "Epure, Elena V. and Salha-Galvan, Guillaume and Moussallam, Manuel and Hennequin, Romain",
    title = "Mod\'eliser la perception des genres musicaux \`a travers diff\'erentes cultures \`a partir de ressources linguistiques",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "6-8",
    note = "Modeling the Music Genre Perception across Language-Bound Cultures ",
    abstract = "Nous r\'esumons nos travaux de recherche, pr\'esent\'es \`a la conf\'erence EMNLP 2020 et portant sur la mod\'elisation de la perception des genres musicaux \`a travers diff\'erentes cultures, \`a partir de repr\'esentations s\'emantiques sp\'ecifiques \`a diff\'erentes langues.",
    keywords = "annotation multilingue, multilinguisme, genres musicaux, repr\'esentations vectorielles multi-mots, ontologies, diff\'erences de perception interculturelles.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/206.pdf"
}


@inproceedings{Le-Ngoc-Sadat:TALN:2021,
    author = "Le Ngoc, Tan and Sadat, Fatiha",
    title = "Revitalisation des langues autochtones via le pr\'etraitement et la traduction automatique neuronale: le cas de l'inuktitut",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "9-10",
    note = "Revitalization and Preservation of Indigenous Languages through Natural Language Processing ",
    abstract = "Nous pr\'esentons des r\'esum\'es en fran\c{c}ais et en anglais de l'article (Tan Le \\& Sadat, 2020) pr\'esent\'e \`a la 28\`eme conf\'erence internationale sur les linguistiques computationnelles (the 28th International Conference on Computational Linguistics) en 2020.",
    keywords = "Langues autochtones, inuktitut, langues peu dot\'ees, pr\'etraitement, segmentation morphologique, traduction automatique neuronale.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/217.pdf"
}


@inproceedings{Cardon-Grabar:TALN:2021,
    author = "Cardon, Remi and Grabar, Natalia",
    title = "Simplification automatique de textes biom\'edicaux en fran\c{c}ais: lorsque des donn\'ees pr\'ecises de petite taille aident",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-13",
    note = "French Biomedical Text Simplification : When Small and Precise Helps ",
    abstract = "Nous pr\'esentons un r\'esum\'e en fran\c{c}ais et un r\'esum\'e en anglais de l'article (Cardon \\& Grabar, 2020), publi\'e dans les actes de la conf\'erence 28th International Conference on Computational Linguistics (COLING 2020).",
    keywords = "simplification automatique de textes, domaine biom\'edical.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/239.pdf"
}


@inproceedings{Bernard:TALN:2021,
    author = "Bernard, Timoth\'ee",
    title = "Tabouid: un jeu de langage et de culture g\'en\'erale g\'en\'er\'e \`a partir de Wikip\'edia",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : R\'esum\'es d'articles internationaux",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "14-15",
    note = "Tabouid: a Wikipedia-based word guessing game",
    abstract = "Nous pr\'esentons des r\'esum\'es en fran\c{c}ais et en anglais de l'article (Bernard, 2020), pr\'esent\'e lors de la conf\'erence 58th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2020). L'article d\'etaille comment un \'eventail de techniques relativement simples de TAL et d'apprentissage automatique peuvent \^etre combin\'ees pour g\'en\'erer \`a partir de Wikip\'edia le contenu d'un jeu de langage et de culture g\'en\'erale. L'article peut \^etre vu comme d\'efinissant un projet stimulant pour des \'etudiant{\textperiodcentered}e{\textperiodcentered}s en TAL et le jeu lui-m\^eme a effectivement \'et\'e impl\'ement\'e sous la forme de Tabouid, une application Android et iOS.",
    keywords = "jeu, Wikip\'edia, g\'en\'eration automatique de contenu, application, projet p\'edagogique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/209.pdf"
}


@inproceedings{Esperanca-Rodier-Brunet-Manquat:TALN:2021,
    author = "Esperan\c{c}a-Rodier, Emmanuelle and Brunet-Manquat, Francis",
    title = "ACCOL\'E : Annotation Collaborative d'erreurs de traduction pour COrpus aLign\'Es, multi-cibles, et Annotation d'Expressions Poly-lexicales",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-5",
    note = "ACCOL\'E: A Collaborative Platform of Error Annotation for Aligned",
    abstract = "Cette d\'emonstration pr\'esente les avanc\'ees d'ACCOL\'E (Annotation Collaborative d'erreurs de traduction pour COrpus aLign\'Es), qui en plus de proposer une gestion simplifi\'ee des corpus et des typologies d'erreurs, l'annotation d'erreurs pour des corpus de traduction bilingues align\'es, la collaboration et/ou supervision lors de l'annotation, la recherche de mod\`ele d'erreurs dans les annotations, permet d\'esormais d'annoter les Expressions Polylexicales (EPL) dans des textes monolingues en fran\c{c}ais, et d'acc\'eder \`a l'annotation d'erreurs pour des corpus de traduction multicibles. Dans cet article, apr\`es un bref rappel des fonctionnalit\'es d'ACCOL\'E, nous explicitons les fonctionnalit\'es de chaque nouveaut\'e.",
    keywords = "Annotations d'erreurs de Traduction Automatique, Annotation collaborative, Evaluation de la qualit\'e de la TA, EPL",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/66.pdf"
}


@inproceedings{Morale-Maurel-Villaneau-Antoine:TALN:2021,
    author = "Morale, Enza and Maurel, Denis and Villaneau, Jeanne and Antoine, Jean-Yves",
    title = "Corpus EN-Istex : un corpus d'articles scientifiques annot\'e manuellement en entit\'es nomm\'ees",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "6-7",
    note = "ISTEX-EN Corpus: a scientific paper corpus manually annotated in named entities",
    abstract = "Nous pr\'esentons ici une nouvelle ressource libre : le corpus EN-ISTEX, un corpus de deux cents articles scientifiques annot\'es manuellement en entit\'es nomm\'ees. Ces articles ont \'et\'e extraits des deux \'editeurs scientifiques les plus importants de la plateforme ISTEX. Tous les domaines sont concern\'es, m\^eme si les sciences dites dures, en particulier les sciences du vivant et de la sant\'e, sont pr\'epond\'erantes. Parmi ceux-ci vingt articles ont \'et\'e multi-annot\'es afin de v\'erifier l'ad\'equation du guide d'annotation et la fiabilit\'e de l'annotation. L'accord inter annotateurs sur ces vingt textes s'\'el\`eve \`a 91 \\%.",
    keywords = "corpus annot\'e, entit\'es nomm\'ees, ressource libre, articles scientifiques, accord inter annotateurs.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/67.pdf"
}


@inproceedings{Calo-Jacqmin-Rosemplatt-Amblard-Couceiro-Kulkarni:TALN:2021,
    author = "Cal\`o, Eduardo and Jacqmin, L\'eo and Rosemplatt, Thibo and Amblard, Maxime and Couceiro, Miguel and Kulkarni, Ajinkya",
    title = "GECko+: a Grammatical and Discourse Error Correction Tool",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "8-11",
    note = "Nous pr\'esentons GECko+, un assistant d'\'ecriture pour l'anglais qui corrige des erreurs au niveau de la phrase et du discours",
    abstract = "GECko+ : a Grammatical and Discourse Error Correction Tool  We introduce GECko+, a web-based writing assistance tool for English that corrects errors both at the sentence and at the discourse level. It is based on two state-of-the-art models for grammar error correction and sentence ordering. GECko+ is available online as a web application that implements a pipeline combining the two models.",
    keywords = "writing assistant tool, grammatical error correction, discourse analysis.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/65.pdf"
}


@inproceedings{Belkacem-Teissedre:TALN:2021,
    author = "Belkacem, Thiziri and Teiss\`edre, Charles",
    title = "Outil Interactif et \'Evolutif pour l'Extraction d'Information dans des Documents Techniques",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "12-14",
    note = "Interactive and Evolutive Tool for Information Extraction in Technical Documents",
    abstract = "L'acc\`es \`a l'information dans la documentation technique est une application particuli\`ere et complexe du traitement du langage naturel et de la recherche d'information. La difficult\'e tient aux contraintes propres des langages m\'etier sp\'ecialis\'es et semi-contr\^ol\'es. Dans ce document, nous proposons un outil d'acc\`es \`a l'information dans diff\'erents types de documents. Notre solution exploite conjointement la structure organisationnelle des documents et leur contenu informationnel, pour extraire des informations m\'etier dans des diff\'erents corpus. Nous proposons un syst\`eme bas\'e sur des interactions expert-machine dans un cycle d'am\'elioration continu des mod\`eles d'extraction. Notre approche exploite des mod\`eles d'apprentissage \`a faible supervision ne n\'ecessitant pas d'expertise en ing\'enierie des langues. Notre syst\`eme int\`egre l'utilisateur dans le processus de qualification de l'information et permet de guider son apprentissage, afin de rendre ses mod\`eles plus performants au fil du temps.",
    keywords = "Extraction d'Information, Document Technique, Mod\`ele \'Evolutif..",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/63.pdf"
}


@inproceedings{Murata-Carrette-Jourlin:TALN:2021,
    author = "Murata, Julieta and Carrette, R\'emy and Jourlin, Pierre",
    title = "SIDRES : A Novel Annotation Tool For The Automatic Detection of Semantic Entities",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : D\'emonstrations",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "15-17",
    note = "Nous pr\'esentons un nouvel outil d'annotation nomm\'e SIDRES (Syst\`eme Interactif de D\'etection et de Reconnaissance d'Entit\'es S\'emantiques)",
    abstract = "We present a novel annotation tool called SIDRES (Syst\`eme Interactif de D\'etection et de Reconnaissance d'Entit\'es S\'emantiques [Interactive System for the Detection and Identification of Semantic Entities]). SIDRES provides an annotation environment for classifying text units through ad hoc categories. These categories can be coupled with contexts, so as to provide a means for the disambiguation of formally identical units assigned to different categories. SIDRES was developed as part of an industrial partnership between the LIA (Laboratoire d'Informatique d'Avignon [Research Institute of Informatics at the University of Avignon]) and a French company in the eHealth sector. This partnership was created within the framework of a technology-transfer project promoted by the SATT Sud-Est, whose core mission is bringing together industry and research institutions.",
    keywords = "medical reports, annotation, locally ambiguous grammar",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2021/64.pdf"
}


